---
title: «Восток» и «Мирный»
layout: post
next: /public/korabli/yastreb
previous: /public/korabli/vityaz
---

«Восток» и «Мирный»  
В 1818 году на Олонецкой верфи под Петербургом строилось вспомогательное судно «Ладога». В то же время готовилась экспедиция в Антарктиду. Чтобы ускорить процесс подготовки экспедиции, решено было переоборудовать «Ладогу» для плавания к южному полюсу, а не строить новое судно. Само судно переименовали в «Мирный».  
При переоборудовании судна удлинили кормовую часть, на форштевне поставили княвдигед, укрепили корпус. Подводную часть корпуса покрыли медными листами, руль заменили на более прочный. В итоге «Мирный» предстал трехмачтовым двухпалубным кораблем, вооруженным 20 пушками: шестью - 12-фунтовыми и четырнадцатью 3-фунтовыми. Экипаж шлюпа составлял 72 человека.   
  
![](/assets/img/Vostok_i_mirnyi copy.gif)  
  
Также в 1818 году с Охтинской верфи в Санкт-Петербурге сошло ещё одно судно, предназначенное для Антарктической экспедиции – шлюп «Восток». Длина судна составляла 40 м, ширина около 10 м, осадка 4,8 м, водоизмещение 900 т, скорость до 10 узлов. Шлюп был вооружён 28 пушками. Численность экипажа составляла 117 человек.   
3 июля 1819 года «Восток» под командованием начальника экспедиции Ф.Ф.Беллинсгаузена и «Мирный» под командованием лейтенанта М.П.Лазарева вышли из Кронштадта и направились к самому южному материку планеты. 16(28) января 1820 года корабли достигли берегов Антарктиды. После этого шлюпы повернули к Австралии, чтобы пополнить запасы и произвести ремонт. Осенью 1820 года корабли экспедиции вновь отправились к Антарктиде и 10(22) января 1821 года достигли его самой южной точки. 24 июля (5 августа) 1821 года корабли вернулись в Кронштадт.  
 